% --------------------------------------------------------------------
% GEOLOGIE
% --------------------------------------------------------------------
\subsection{Natur und Geologie}
Im Zeitalter der alpidischen Gebirgsbildung entstanden die Pyrenäen, die Alpen, die Karpathen, der Kaukasus und das Himalayagebirge durch Anhebung aus dem Meer. Danach waren die Eiszeiten hauptverantwortlich für die Formung der heuigen Gebirge. Durch einen gewaltigen Schub von Süden wurden die nördlichen Kalkalpen weit in unseren Raum hineingepresst und auf den hier lagernden Flysch aufgeschoben. Darum ist die Flyschzone im Ennstal sehr schmal. 

Flyschgesteine haben die Eigenschaft, leicht zu verwittern und sie besitzen keinen großen inneren Zusammenhalt. Sie neigen zum Fließen (schweizerdeutsch: "flyschen"). Landschaftlich erkennbar durch sanfte Hügelformen und gerundete Bergkuppen, wie etwa im Stiedelsbachgraben oder vom Lumpelgraben südlich, um Brunnbach und an der Ostseite des Großen Reithpfadkogels. 

Bereits nördlich von Ternberg beginnt die vorwiegend aus Hauptdolomit bestehende Kalkzone der Voralpen. 
Der an den Kletterfelsen beschriebene Zellendolomit bzw. Rauwacke ist ein löchrig, porös gewordener Dolomit oder Kalkstein. Die Porosität entsteht durch chemische Auslaugung, bei der Gips schnell gelöst und durch Sickerwasser abtransportiert wird.

Im Umland kommen neben dem überwiegenden Hauptdolomit noch Gutensteiner- und Reiflinger Kalke und Wettersteinkalk vor.


\begin{footnotesize}
	Weiterlesen: Wanderführer Unteres Enns- und Steyr-Tal, ÖAV-Sektion Steyr, Seite 8.
\end{footnotesize}


%ANZEIGE halbe Seite
\vspace{1em}
\begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth-10mm]{include/Stempel_Hofladen_Strauss.png}
\end{center}
